\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
%
% importar el archivo conf/packages.tex
\include{conf/packages}
%
% ===
% === Propiedades del documento: título, autor, etc
% ===
%
\newcommand{\titulo}{{\large FICH --- UNL}\\Métodos Numéricos y
  Simulación -- 2010\\{Guía de Trabajos Prácticos 2}}
\newcommand{\autor}{Torrez, Mauro}
\newcommand{\fecha}{\today}
\newcommand{\tituloPDF}{MNS GTP2}
\newcommand{\autorPDF}{Mauro Torrez}
\newcommand{\asuntoPDF}{MNS GTP2}
\newcommand{\clavesPDF}{MNS GTP2}
%
% importar los archivos conf/config.tex y conf/comandos.tex
\include{conf/config}
\include{conf/comandos}
\include{conf/fuentes}
%
% ===
% === Inicio del documento
% === 
%
\begin{document}
% crear la página de título
\maketitle
%
\section*{Ejercicio 1}
%
Aproximo la función
\begin{align*}
  \phi(x) = 1+ \sin \frac{\pi x}{2}; \quad 0 \leq x \leq 1
\end{align*}
mediante una función aproximante
\begin{align*}
  \hfi(x) = \psi(x) + \sum_{m=1}^M a_m N_m(x)
\end{align*}
donde $N_m$ es polinómica y $\psi$ es elegida para igualar a $\phi$ en los
puntos extremos:
\begin{align*}
   N_m(x)&=(1-x)x^m\\
   \psi(x) &= x+1
\end{align*}
Defino el residuo $R$ como la diferencia entre la función dada $\phi$
con la aproximante $\hfi$. El error cometido al realizar esta
aproximación vendrá dado por la integral del residuo en el intervalo
de interés, y con el Método de residuos Ponderados buscamos aquellos
coeficientes $a_m$ que hacen que el error cometido en promedio sea
igual a cero:
\begin{align*}
  R = \phi(x) - \hfi(x)\\
  E=\int_{x_0}^{x_L}W_l(x)R(x)dx=0
\end{align*}
donde $W_l(x)$ es una familia de funciones de peso. Reemplazando
$R(x)$ en la integral por su definición, tenemos
\begin{align*}
  \int_{x_0}^{x_L}W_l\left[\phi-\hfi\right]dx&=0\\
  \int_{x_0}^{x_L}W_l\left[\phi-\psi - \sum_{m=1}^M a_m N_m\right]dx&=0\\
  \int_{x_0}^{x_L}W_l\left[\sum_{m=1}^M a_m N_m\right]dx& =
  \int_{x_0}^{x_L}W_l\left[\phi-\psi\right]dx
\end{align*}
%
\subsection*{Colocación puntual}
Este caso se da cuando elegimos
\begin{align*}
  W_l(x)=\delta(x-x_l)
\end{align*}
donde los $x_l$ serán los puntos donde evaluaremos la función. Por la
propiedad de $\delta$ tenemos que
\begin{align*}
&& \int_{x_0}^{x_L}\delta(x-x_l)\left[\sum_{m=1}^M a_m N_m\right]dx &=
  \sum_{m=1}^M a_m \evalen{x_l}{N_m}\\ \T{y}&&
  \int_{x_0}^{x_L}\delta(x-x_l)\left[\phi-\psi\right]dx &=
  \evalen{x_l}{\phi}-\evalen{x_l}{\psi}
\end{align*}
Eligiendo $l=1,2,\ldots,M$ puntos diferentes donde evaluar la función,
tendremos un sistema de $M$ ecuaciones con $M$ incógnitas, que podemos
escribir matricialmente como $\N{Ka=f}$, donde los elementos de $\N{K}$
y $\N{f}$ vienen dados por
%% \begin{align*}
%%   \N{K}&=\left[\begin{array}{ccc}K_{11} & \cdots & K_{1M}\\ \vdots &
%%       K_{lm}=N_m(x_l) & \vdots \\ K_{M1} & \cdots & K_{MM}\end{array}
%%     \right], && \N{a}=\left[\begin{array}{c} a_1 \\ a_2 \\ \vdots
%%       \\ a_M\end{array}\right], \\ \N{f}&=\left[
%%     \begin{array}{c}
%%       f_1 \\ \vdots \\ f_l=\phi(x_l)-\psi(x_l) \\ \vdots \\ f_M
%%     \end{array}
%%     \right]
%% \end{align*}
\begin{align*}
  K_{lm}&=N_m(x_l)=(1-x_l)(x_l)^m, & m,l&=1,\ldots,M;\\
  f_l&=\phi(x_l)-\psi(x_l)= \sin \frac{\pi x_l}{2}-x_l, & l&=1,\ldots,M.
\end{align*}
Resolviendo el sistema obtenemos los valores de los coeficientes $a_m$
que nos estaban faltando para armar $\hfi(x)$.
%

%
\subsection*{Galerkin}
Este método consiste en hacer
\begin{align*}
  W_l(x)=N_l(x)
\end{align*}
entonces tendremos
\begin{align*}
  \int_{x_0}^{x_L}N_l\left[\sum_{m=1}^M a_m N_m\right]dx& =
  \int_{x_0}^{x_L}N_l\left[\phi-\psi\right]dx\\
  \sum_{m=1}^M a_m\int_{x_0}^{x_L}N_l N_mdx& =
  \int_{x_0}^{x_L}N_l\left[\phi-\psi\right]dx
\end{align*}
lo que nos lleva otra vez a un sistema de la forma $\N{Ka=f}$,
y esta vez los componentes de $\N{K}$ y $\N{f}$ serán
\begin{align*}
  K_{lm}&=\int_{x_0}^{x_L}N_l N_mdx =
  \int_{x_0}^{x_L} (1-x)^2 x^{l+m} dx, & m,l&=1,\ldots,M;\\
  f_l&=\int_{x_0}^{x_L}N_l\left[\phi-\psi\right]dx =
  \int_{x_0}^{x_L} (1-x)x^l \left( \sin \frac{\pi x}{2}-x \right) dx , & l&=1,\ldots,M.
\end{align*}
Cabe notar que en este caso, la matriz $\N{K}$ será simétrica.
%
\subsection*{Convergencia}
Para estudiar la convergencia de las aproximaciones, grafico el error
$E$ obtenido al utilizar tanto el método de Galerkin como el de
colocación puntual, para distintos valores de $M$. El resultado se
muestra en la Figura \ref{fig:ej1}.

Vemos que, para esta función particular, al considerar un $M > \approx
10$ alcanzamos la máxima precisión soportada por la máquina, donde el
error ronda los $10^{-12}$ para Galerkin y los $10^{-14}$ para el
método de colocación puntual, lo cual es explicable por la menor
cantidad de operaciones que involucra este último.
%
\begin{figure}
  \include{img/ej1}
  \caption{Error de aproximación vs. número de funciones aproximantes M.}
  \label{fig:ej1}
\end{figure}
%
%
%
\section*{Ejercicio 2}
%
Resuelvo el problema
\begin{align*}
  \begin{cases}
    A(\phi) = \dx{\phi}{2}+\phi + 1 = 0, & 0\leq x\leq 1,\\
    \phi = 0, & \T{en } x=0,\\
    B(\phi) = \dx{\phi}{} + \phi = 0, & \T{en } x=1.
  \end{cases}
\end{align*}
Aproximo la solución al problema con
\begin{align*}
  \hfi = \psi(x) + \sum_{m=1}^{M}a_m N_m(x),
\end{align*}
donde
\begin{align*}
  \psi(x) &= 0,\\
  N_m(x) &= x^m.
\end{align*}
De esta forma $\hfi$ satisface la condición Dirichlet en $x=0$.

El residuo al aproximar $\phi$ con $\hfi$ es entonces
\begin{multline*}
  \int_\Omega W_l R_\Omega d\Omega + \int_\Gamma \overline{W}_l R_\Gamma d\Gamma
  = \int_0^1 W_l A(\hfi) dx + \left[\overline{W}_l B(\hfi)\right]_{x=1} \\
  = \int_0^1 W_l \dx{\hfi}{2} dx + \int_0^1 W_l (\hfi+1) dx 
  + \left[\overline{W}_l \dx{\hfi}{} + \hfi\right]_{x=1} = 0.
\end{multline*}
Debilitando la primera integral, resulta
\begin{multline*}
  \int_0^1 \dx{W_l}{} \dx{\hfi}{} dx + \left[W_l \dx{\hfi}{} \right]_{x=1}
  - \left[W_l \dx{\hfi}{} \right]_{x=0} + \int_0^1 W_l (\hfi+1) dx \\
  + \left[\overline{W}_l \dx{\hfi}{} + \hfi\right]_{x=1}=0.
\end{multline*}
Por la forma de $\hfi$, sabemos que $\dx{\hfi}{}=0$ en $x=0$. Además, definiendo
$\overline{W}_l= -W_l$, la formulación del residuo se simplifica a
\begin{align*}
  \int_0^1 \dx{W_l}{} \dx{\hfi}{} dx 
 + \int_0^1 W_l (\hfi+1) dx - \left[W_l \hfi\right]_{x=1}=0.
\end{align*}
Desarrollando, llegamos a
\begin{align*}
 %%  \int_0^1 \dx{W_l}{} \left[\sum_{m=1}^Ma_m\dx{N_m}{}\right] dx 
 %% + \int_0^1 W_l \left[\sum_{m=1}^Ma_mN_m\right] dx + \int_0^1 W_l dx
 %% - \left[W_l \sum_{m=1}^Ma_m{N_m}{} \right]_{x=1}=0\\
  \sum_{m=1}^Ma_m\left[ \int_0^1 \dx{W_l}{} \dx{N_m}{} dx 
 + \int_0^1 W_l N_m dx 
 - \left[W_l N_m{} \right]_{x=1} \right]= - \int_0^1 W_l dx.
\end{align*}
Dado que uso el método de Galerkin tendré $W_l=N_l=x^l$, y
\begin{align*}
  \sum_{m=1}^Ma_m\left[ \int_0^1 lx^{l-1}mx^{m-1} dx 
 + \int_0^1 x^lx^m dx 
 - 1^l1^m \right] &= - \int_0^1 x^l dx\\
  \sum_{m=1}^Ma_m\left[ lm\int_0^1 x^{l+m-2} dx + \int_0^1 x^{l+m} dx 
 - 1 \right] &= - \int_0^1 x^l dx.
\end{align*}
Escribiendo este sistema de $M$ ecuaciones con $M$ incógnitas en forma matricial
$\N{Ka=f}$, los elementos de $\N{K}$ y $\N{f}$ vendrán dados por
%
\begin{align*}
 K_{lm} &=  lm\int_0^1 x^{l+m-2} dx + \int_0^1 x^{l+m} dx - 1 = \frac{lm}{l+m-1}+\frac{1}{l+m+1}-1,\\
 f_l &= - \int_0^1 x^l dx = -\frac{1}{l+1}.
\end{align*}
%
\subsection*{Convergencia}
La solución exacta al problema es
\begin{align*}
  \phi(x) &= K \sen(x) -\cos(x) -1,\quad
  K=\frac{1+\sen 1-\cos 1}{\cos 1 + \sen 1} \approx 0.94167.
\end{align*}

En la Figura \ref{fig:ej2} vemos el valor del residuo $E$ obtenido al usar
aproximaciones con $M$ términos.
%
\begin{figure}
  \include{img/ej2}
  \caption{Error de la aproximación (residuo) para distintos valores de $M$.}
  \label{fig:ej2}
\end{figure}
%
\subsection*{...problemas!}
El error como se muestra en la figura \ref{fig:ej2} nos indica que
esta solución no converge. En la figura \ref{fig:ej2b} notamos
claramente este problema. Queda por ver adónde se sencuentra el
problema aquí.
%
\begin{figure}[H]
  \include{img/ej2b}
  \caption{Solución exacta $\phi$ y aproximada $\hfi$.}
  \label{fig:ej2b}
\end{figure}
%
%
%
\section*{Ejercicio 3}
Resolvemos el problema
\begin{align*}
  A(\phi)=\nabla^2\phi=\dpar{\phi}{x}{2}+\dpar{\phi}{x}{2}=0
\end{align*}
en el rectángulo $-1\leq x,y\leq 1$ sujeto a las condiciones de borde
\begin{align*}
   \phi=1-y^2,\T{ en } x=\pm 1, &\qquad& \phi = 1-x^2, \T{ en } y=\pm 1.
\end{align*}
Por ahora consideramos este caso sencillo, donde $k=1$, $c=0$, sin una
fuente de calor.

La expresión del residuo será
\begin{align*}
  \int_\Omega W_lR d\Omega = \int_\Omega W_lA(\hfi) d\Omega =
  {\iint}_{-1}^1 W_l  \left( \nabla^2\psi + \sum_{m=1}^M a_m \nabla^2N_m \right) dx\,dy.
\end{align*}

Dado que el problema es centrado y par respecto de los ejes x, y, elijo las
funciones de prueba
\begin{align*}
  N_m = \cos\left[\frac{(2m-1)\pi}{2}x\right]
  \cos\left[\frac{(2m-1)\pi}{2}y\right]
\end{align*}
luego
\begin{align*}
  \dpar{N_m}{x}{2}=\dpar{N_m}{y}{2}
  = -\left(\frac{(2m-1)\pi}{2}\right)^2
  \cos\left[\frac{(2m-1)\pi}{2}x\right]
  \cos\left[\frac{(2m-1)\pi}{2}y\right].
\end{align*}
Elijo $\psi$ para satisfacer el contorno:
\begin{align*}
  \psi = (2-x^2)(2-y^2)-1, && \dpar{\psi}{x}{2}=2y^2-4,
  &&\dpar{\psi}{x}{2}=2x^2-4.
\end{align*}
Dado que usamos Galerkin, finalmente tendremos el sistema
\begin{gather*}
  \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y \left( 2y^2+2x^2-8 -
  2 \sum_{m=1}^M a_m\, {\xi_m}^2 \cos\xi_m x\, \cos\xi_m y \right) dx\,dy=0\\
  \begin{split}
    2 \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y 
    \left(\sum_{m=1}^M a_m\, {\xi_m}^2 \cos\xi_m x\, \cos\xi_m y \right) dx\,dy\qquad\qquad\qquad\\
    \qquad = \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y\, ( 2y^2+2x^2-8 ) \,dx\,dy
  \end{split}
\end{gather*}
donde $\xi_m=(2m-1)\pi/2$.

Escribiendo el sistema en la forma matricial $\N{Ka=f}$, los elementos de $\N{K}$ y $\N{f}$ son
\begin{align*}
 && K_{lm} &= 2 \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y\, {\xi_m}^2 \cos\xi_m x\, \cos\xi_m y \, dx\,dy, \\
\T{y} && f_l &= \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y\, ( 2y^2+2x^2-8 ) \,dx\,dy.
\end{align*}
En la figura \ref{fig:ej3} vemos una gráfica de la función aproximada para un $M=5$,
en el apéndice \ref{ap:ej3} se detalla el código fuente en Matlab para obtenerla.
\begin{figure}[H]
 \center \includegraphics[height=89mm]{img/ej3eps}
 \caption{Solución aproximada $\hfi$ al problema de conducción del calor en 2D.}
 \label{fig:ej3}
\end{figure}
%
\section*{Ejercicio 4}
Dado el problema de conducción de calor bidimensional estacionario
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    A(\phi)= \kappa \nabla^2\phi + Q - c(\phi-\phi_e) = 0, & \T{en }\Omega:(x,y),\\
    \phi = \bfi, & \T{en } \Gamma_\phi,\\
    B(\phi)=\kappa\dpar{\phi}{\eta}{} -h(\phi-\phi_0) +q=0, & \T{en } \Gamma_q,
  \end{cases}
\end{equation*}
buscamos su formulación de residuos ponderados. Reescribo el problema como
\begin{align*}
  \begin{cases}
    A(\phi) = \C{L}\phi + p = 0, & \T{en }\Omega:(x,y),\\
    B(\phi) = \phi - \bfi = 0, & \T{en } \Gamma_\phi,\\
    C(\phi) = \C{M}\phi + r = 0, & \T{en } \Gamma_q,
  \end{cases}
\end{align*}
donde  tendremos
\begin{align*}
  \C{L}\phi = \kappa \nabla^2 \phi -c \phi, && p = -Q - c\phi_e\\
  \C{M}\phi = \kappa\dpar{\phi}{\eta}{}-h\phi, && r = -q-h\phi_0.
\end{align*}
Aproximaremos $\phi$ con
\begin{align*}
  \hfi = \psi + \sum_{m=1}^M a_m N_m
\end{align*}
donde $\psi$ y $N_m$ son tales que cumplen
\begin{align*}
  \psi = \bfi \T{ en }\Gamma_\phi, && \C{M}\psi = -r\T{ en }\Gamma_q,
  && N_m = 0\T{ en }\Gamma_\phi, &&\T{y } \C{M}N_m = 0\T{ en }\Gamma_q.
\end{align*}
Estas condiciones implican que $\hfi$ satisface las condiciones de contorno exactamente.
La formulación de residuos ponderados se plantea entonces en el interior del dominio $\Omega$:
\begin{align*}
  \int_\Omega W_l R(\Omega) d\Omega =   \int_\Omega W_l A(\hfi) d\Omega
  = \int_\Omega W_l\left\{\left( \C{L}\psi + \sum_{m=1}^M a_m \C{L}N_m \right)+p\right\} d\Omega =0.
\end{align*}
Esto nos da un sistema de $M$ ecuaciones con $M$ incógnitas $a_m$, que en forma matricial
podemos escribir como 
\begin{align*}
  \N{Ka=f}
\end{align*}
donde los elementos de $\N{K}$ y $\N{f}$ serán
\begin{align*}
  K_{lm} &= \int_\Omega W_l\C{L}N_m\, d\Omega 
  = \int_\Omega W_l(\kappa \nabla^2 N_m -c N_m)\, d\Omega,\\
  f_{l} &= -\int_\Omega W_l (\C{L}\psi+p)\, d\Omega 
  = -\int_\Omega W_l (\kappa \nabla^2 \psi -c \psi-Q-c\phi_e) \,d\Omega.
\end{align*}
Al resolver este sistema, determinamos los coeficientes $a_m$ para obtener finalmente
la solución aproximada al problema $\hfi$.
\newpage
\appendix
\section{Ejercicio 1}
\subsection*{mrp\_func\_poly\_pcoll.m}
{\small\verbatiminput{src/mrp_func_poly_pcoll.m}}
\newpage
\subsection*{mrp\_func\_poly\_galerkin.m}
{\small\verbatiminput{src/mrp_func_poly_galerkin.m}}
\newpage
\section{Ejercicio 2}
\subsection*{ej2.m}
{\small\verbatiminput{src/ej2.m}}
\section{Ejercicio 3}\label{ap:ej3}
\subsection*{ej3\_matlab.m}
{\small\verbatiminput{src/ej3_matlab.m}}
\end{document}
